%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Fichiers]{Fichiers et répertoires}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Gestion des fichiers et répertoires}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Commandes courantes
    \begin{itemize}
    \item informatives : \cmd{ls, cat}
    \item modificatrices : \cmd{touch, cp, mv, rm}
    \item répertoires (informatives) : \cmd{pwd, cd, du, tree}
    \item répertoires (modificatrices) : \cmd{mkdir, rmdir}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Spécificités Unix
    \begin{itemize}
    \item métadonnées Unix : \cmd{stat}
    \item propriétaires : \cmd{chown}, \cmd{chgrp}
    \item permissions : \cmd{chmod}
    \item liens : \cmd{ln (-s)}, \cmd{readlink}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Récapitulatif : chemins relatifs et absolus}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Chemins absolus : exemples
    \begin{itemize}
    \item \shell{ls /home/stg1/Linux}
    \item \shell{ls \textasciitilde{}stg1/Linux}
    \item \shell{ls \textasciitilde{}/Linux}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Chemins relatifs : exemples
    \begin{itemize}
    \item \shell{ls Linux}
    \item \shell{ls ./Linux}
    \item \shell{ls ../AutreRepertoire}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Ne pas confondre : fichiers et répertoires cachés\\
    ex. \shell{ls -l ./.bashrc}
  \end{itemize}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Globbing (expansion des noms de fichiers)}
  \titre{But}
  \hspace{1em} Ne pas avoir à taper le nom de tous les fichiers en argument.
  \bigskip
  \titre{Exemple}
  \hspace{1em} \cmd{ls *.rc}\\
  \bigskip
  \titre{Caractères spéciaux}
  \begin{itemize}
    \item \makebox[7ex]{*} Tout
    \item \makebox[7ex]{?} Un caractère quelconque
    \item \makebox[7ex]{\string[a-z\string]} Un caractère parmi ceux listés
  \end{itemize}
  \bigskip
  \titre{Protections contre l'interprétation par le shell}
  \begin{itemize}
    \item \makebox[7ex]{"\dots\!"} Protège partiellement \dots de l'interprétation par le shell
    \item \makebox[7ex]{'\dots'} Aucune interprétation de \dots
    \item \makebox[7ex]{\textbackslash\dots} Aucune interprétation du caractère suivant
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Pour aller plus loin : globbing personnalisé}
  \begin{itemize}
  \item Personnalisation du globbing
  \begin{itemize}
     \item Commande shell \cmd{shopt (-s | -u) option}
     \item Variable d'environnement : \shell{\$GLOBIGNORE}
  \end{itemize}
\bigskip
  \item Options concernant le globbing
  \begin{description}
    \item[dotglob] inclut les fichiers "cachés"
    \item[failglob] erreur si rien ne correspond
    \item[globstar] récursif avec \tt{**} et \tt{**/}
    \item[nocaseglob] insensible à la casse
    \item[nullglob] chaîne vide si rien ne correspond
    \item[extglob] motifs étendus 
  \end{description}
\bigskip
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Pour aller plus loin : globbing personnalisé}
  \begin{itemize}
  \item Personnalisation du globbing
  \begin{itemize}
     \item Commande shell \cmdlp{shopt}{(-s | -u)}{option}
     \item Variable d'environnement : \shell{\$GLOBIGNORE}
  \end{itemize}
\bigskip
  \item Options concernant le globbing
  \begin{description}
    \item[dotglob] inclut les fichiers "cachés"
    \item[failglob] erreur si rien ne correspond
    \item[globstar] récursif avec \tt{**} et \tt{**/}
    \item[nocaseglob] insensible à la casse
    \item[nullglob] chaîne vide si rien ne correspond
    \item[extglob] motifs étendus 
  \end{description}
\bigskip
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3, 104.2}{Gestion des répertoires}
  \begin{itemize}
\bigskip
  \item Rappels
  \begin{itemize}
     \item \cmdl{cd}{<cible>}  changer de répertoire courant
     \item \cmd{pwd}  afficher le répertoire courant
   \end{itemize}
\bigskip
  \item Création
  \begin{itemize}
     \item \cmdlp{mkdir}{}{Toto}
     \item \cmdlp{mkdir}{[-v] -p}{Toto/Titi/Tata/Tutu}
   \end{itemize}
\bigskip 
  \item Suppression
  \begin{itemize}
     \item \cmdlp{rmdir}{[-p]}{<cible>}
     \item \cmdlp{rm}{-rf}{<cible>} si les répertoires sont peuplés \hfill \warn
  \end{itemize}
\bigskip
  \item Place disque occupée \hfill (104.2)
  \begin{itemize}
     \item \cmdl{df}{[-k|-m|-h] [-t ext3] ...} \hfill (\lang{disk free}) tailles partitions
     \item \cmdlp{du}{[-k|-m|-h] [-s]}{<cible>}  \hfill (\lang{disk usage}) tailles répertoires
   \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Gestion courante des fichiers}
  \begin{itemize}
\bigskip
  \item Suppression : \cmdlp{rm}{[-r] [-f|-i|-I] [-v]}{<cibles>}   
\bigskip
  \item Copie : \cmdlp{cp}{[-r] [-f|-i|-n] [-v]}{<source> <destination>}\\
   ou \cmdlp{cp}{[...] -t <rép-destination>}{<sources>}  
\bigskip 
  \item Déplacement : \cmdlp{mv}{[-f|-i|-n] [-v]}{<source> <destination>}\\
   ou \cmdlp{mv}{[...] -t <rép-destination>}{<sources>}  
\bigskip 
  \item Renommage : \cmdlp{mv}{[-f|-i|-n] [-v]}{<source> <destination>}
    \begin{itemize}
     \item renommage simple (emplacement fixe)
     \item renommage avec déplacement
  \end{itemize}
\bigskip
  \item Pour aller plus loin
  \begin{itemize}
     \item \cmd{mmv} (et dérivées) renomme fichiers multiples d'après un motif
     \item \cmd{rename} expressions régulières et réécriture (perl)
   \end{itemize}
\bigskip
  \end{itemize}
\end{frame}


